\chapter{- Conclusão}

	Este trabalho consistiu-se no desenvolvimento de um modelo de suporte a aprendizagem em AVA's, sua construção foi fortemente fundamentada nas áreas de pesquisa Consciência Situacional e Mineração de Dados Educacionais, propondo-se a integração dos apontamentos e pesquisas já realizadas em MDE junto a AVA's com a interpretação Consciente da Situação proposta por \citeonline{Endsley1995}. 
	
	O uso de CS possibilita um entendimento mais ágil e claro das nuances de um ambiente, o seu uso em ambientes educacionais demonstra-se promissor visto o grande dinamismo de informações e situações na esfera escolar, trazendo uma perspectiva mais ampla do ambiente. 
	
	O modelo permite a expansão do uso das técnicas de mineração de dados pois os modelos mentais propõem a aplicação e abordagem de algoritmos para o ambiente escolar trazendo para cada situação qual melhor técnica encaixa-se ao problema.
	
	Desenvolveu-se o modelo conceitual e computacional, onde o conceitual à partir de uma abordagem alto-nível traduziu o ambiente escolar para o fluxo de processamento computacional, na correta orientação dos dados dentro dos módulos necessários em um sistema consciente, por sua vez o modelo computacional apresentou sob a perspectiva de processamento lógico, os métodos e estruturação dos dados viabilizando a execução do modelo por um computador. 
	
	A aplicação da MDE foi proposta dentro do modelo como um motor processador de dados em conhecimento, por contrapartida a CS competiu-se nas ações a serem tomadas para cada situação a partir dos objetivos determinados, variáveis da execução e conhecimento obtidos.

\section{Dificuldades da Pesquisa}

	A maior dificuldade deste trabalho foi relacionada a escassez de trabalhos e modelos de CS aplicados na área educacional, onde a maior aplicação são em áreas como aviação e trânsito. A correta definição da aplicabilidade e diferenciação da CS e DM demonstrou-se sutil e abstrata, concentrando boa parte dos esforços deste trabalho.

\section{Trabalhos Futuros}

	Esta pesquisa limitou-se a utilização de MDE no processamento dos dados, entretanto pode-se expandir a outras abordagens para a descoberta do conhecimento, assim como o uso de linguagens lógicas para a construção das regras decisórias e modelos mentais demonstra-se muito promissor para a aplicabilidade do problema.
	
	O trabalho limitou-se a uma ideia, não sendo de fato testada e aplicada em mundo real, assim a construção de um protótipo de software para aplicabilidade do modelo são também definições de próximos passos à serem executados. 
	
	O modelo pode gerar um poderoso software para potencializar a aprendizagem no ambiente escolar. O uso da Consciência Situacional dá uma nova perspectiva ao uso da Mineração de Dados Educacionais, expandindo as visões muitas vezes focadas na performance de execução do processamento das técnicas, do que o seu próprio poder de adaptação e aplicabilidade no âmbito educacional. 


