 \chapter{- Introdução}
	
	No último século o crescimento das informações deu-se consideravelmente pelo avanço tecnológico, contudo,  \citeonline{Endsley2012} enfatizam que o grande volume de dados em sua maioria não permitem extrair um conhecimento sucinto e real da situação. A dinamicidade dos acontecimentos no mundo deverá ser capturada e assimilada em um processo ininterrupto, integrando a percepção dos elementos no espaço, assim como a compreensão e projeção de eventos imediatamente no futuro \cite{Silva_et_al_2012}.

	O processo de Tomada de Decisão está envolvida em todos aspectos de nossas vidas, com notória importância em áreas de atividades militar e segurança pública \cite{Roy_Breton_Rousseau_2007}. 
	
	Para \citeonline{Berti2017} eventos como o gerenciamento de catástrofes, operações de centros de comando e controle, atendimentos médicos e de chamadas 190 emergenciais exemplificam episódios críticos que dependem do correto entendimento situacional. Uma situação crítica define-se por situações onde existem risco em torno da vida ou patrimônio inerentes a ambientes dinâmicos, necessitando de intervenções baseadas na aprendizagem e manutenção da compreensão do evento durante seu tempo de vida \cite{Roy_Breton_Rousseau_2007}. 

	O entendimento de aspectos existentes no ambiente é chamado de Consciência Situacional-CS (do inglês Situation Awareness), \citeonline[p.13]{Endsley2012} compreendem a CS em `` estar ciente do que está acontecendo ao seu redor e entendendo o que estas informações significam agora e no futuro ". \citeonline{Roy_Breton_Rousseau_2007} afirmam que a CS é um componente natural da organização cognitiva humana, e os benefícios que resultam de um melhor entendimento da situação podem ser percebidos desde a pré-história. 
	
	O processo de Tomada de Decisão torna-se difícil quando não existe uma boa consciência da situação \cite{Endsley2012}. Projetar ambientes computacionais que recriem e/ou processem relações e variações do ambiente entregando ao usuário um nível de entendimento confiável do estado recorrente é desejável.
	
	Dentro do aspecto escolar, propõem-se novas plataformas de apoio ao ensino, sendo montadas para atender necessidades e particularidades de aprendizagem à cada aluno.
	
	Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA's) criam modelagens e diretrizes que possam inferir o estado do aprendizado de cada estudante, assim modalidades de ensino da Educação a Distância caracterizam-se por práticas pedagógicas personalizadas utilizando-se das mais diversas tecnologias da informação em vários graus educacionais.
	
	Com a utilização das plataformas pelos discentes há a geração de diversos dados em inúmeras situações de interação com o ambiente, este valor numeroso de dados pode dificultar o gerenciamento e análise sobre a interação dos agentes junto dos AVA's \cite{Rabelo_et_al2017}. A grande quantidade de dados, dinamicidade e inúmeras situações acometidas durante o uso de AVA's podem confundir o usuário acarretando em baixos níveis de entendimento do ambiente.	


\section{Motivação e Objetivo}
	
	Alunos e professores relacionam-se por meio da disponibilização de materiais, discussão em fóruns sobre determinados assuntos e chats, todavia, estes meios por vezes não são o bastante para que os discentes consigam atingir o conhecimento em sua melhor forma \cite{Falci_et_al_2018}. 
	
	Técnicas e tecnologias baseadas em Mineração de Dados (MD), CS e Inteligência Artificial (IA) podem facilitar o processo de Tomada de Decisão e entendimento do ambiente, possibilitando assim a construção de sistemas de conteúdo adaptativo ao processo de aprendizagem do aluno. 
	
	A aplicação de CS demonstra-se visivelmente bem sucedida em áreas como controle de tráfego aéreo e apoio de tomadas de decisão em situações críticas e de emergência, sendo assim o seu uso diminui a carga de informações ao usuário facilitando a tomada de decisão. 
	
	Implementar a CS no âmbito escolar pode auxiliar no correto entendimento do ambiente pelo professor, facilitando assim a tomada de decisão e potencializando o processo de aprendizagem.
		
	 O uso de modelos computacionais baseados em CS aplicados a AVA's não é recorrente na área, sendo assim objetiva-se ao final desta pesquisa à construção de um modelo de ensino adaptativo baseado em CS para apoio do professor no ambiente de aprendizagem e ensino a distância.
	 
\section{Organização do Texto}
	
	O documento está divido em 6 capítulos. O primeiro capítulo apresenta uma breve contextualização sobre a pesquisa em geral, assim como as motivações e objetivos da pesquisa.
	
	No segundo capítulo é realizada uma revisão sobre a fundamentação conceitual básica necessária para desenvolvimento de um modelo apoiado por CS.
	
	O terceiro capítulo faz uma revisão da literatura relacionada à área de Consciência Situacional e Mineração de Dados Educacionais, identificando os principais trabalhos e pesquisadores nas áreas de estudos pretendidas.
	
	O quarto e o quinto capítulo trazem respectivamente os modelos conceituais e computacionais propostos no trabalho, onde suas seções internas apresentam os papéis de cada módulo dentro do seu modelo relacionado.
	
	Por fim, o sexto capítulo contém as considerações finais e os trabalhos futuros.
	 
	 
